%Andrea

In questa lezione si svilupperanno tre "tipi" di teoremi di trasversalità. Non verrà subito data una dimostrazione degli stessi, ne ora, ne durante il corso, tranne qualche idea riguardo la terza.\\
\begin{itemize}
\item Tipo 1 %"Se $f$ è trasversa allora la situazione è "semplice""
\begin{teo} Teorema 1\\
Siano $X$ e $Y$ varietà differenziabili, $A\subseteq Y$ e $\fundef[f]{X}{Y}$  tale che $f\pitchfork A$. Allora $f^{-1}(A)$ è una sottovarietà di $X$.
\end{teo}
\item Tipo 2\\ %"le funzioni trasverse sono ovunque..."
\begin{teo} Teorema 2
Le funzioni trasverse ad $A\subseteq Y$ sono un aperto denso in $\epsilon(X, Y)$. 
\end{teo}
\begin{teo} Teorema 2++\\ %"E ti omotopano la vita"\\
Sia $f \not\pitchfork A$. Esiste una funzione $g$ arbitrariamente vicina a $f$ tale che $g\pitchfork A$. Se $X$ non è chiusa ed $f|_{B(X)} \pitchfork A$ puoi scegliere $g$ tale che coincida con $f$ in un collare del bordo di $X$. 
\end{teo}
\item Tipo 3 %"Siano pure trasverse, ma che siano almeno cobordanti!"
\begin{teo} Teorema 3\\
Siano $X_1$ e $X_2$ varietà compatte e senza bordo della stessa dimensione, $Y$ varietà e $A$ sottovarità di $Y$. Siano inoltre $\fundef[f_1]{X_1}{Y}$ e $\fundef[f_2]{X_2}{Y}$. Se $f_1 \pitchfork A$ e $f_1 \sim_{cob} f_2$ detti $Z_1=f_1^{-1}(A)$ e $Z_2=f_2^{-1}(A)$ si ha che $(Z_1, f_1|_{Z_1}) \sim_{cob} (Z_2,f_2|_{Z_2})$. 
\end{teo}
\marginpar{Inserirò un bel disegnio qunando imparerò a farlo!!!}
\begin{proof}
 Diamo un po' di idee per la dimostrazione, dando per noti gli altri teoremi già esposti. Per il teorema uno $Z_1$ e $Z_2$ sono delle sottovarietà di $X_1$ e di $X_2$. Chiamiamo $W$ la varità che realizza il cobordismo ($\delta W = X_1 \sqcup X_2$) ed $F$ la relativa funzione ($F|_{X_1} = f_1$ e $F|_{X_2}=f_2$). Grazie al teorema 2 esiste una funzione $\fundef[G]{W}{Y}$ vicina a piacere ad $F$, che ristretta su $\delta W$ valga $f_1\sqcup f_2$( anzi, il teorema ci garantisce che la possiamo scegliere in modo che coincida con $F$ in un collare di $X_1\sqcup X_2$) e che sia trasversa ad $A$. Chiaramente la controimmagine di $G$ in $W$ è una sottovarità per il teorema 1 e, grazie al fatto che $G$ coincide con $F$ in un collare di $X_1 \sqcup X_2$ ne segue che $G|_{G^{-1}(A)}$ realizza il cobordismo fra $Z_1$ e $Z_2$.
 
 \end{proof}
\end{itemize}

Vediamo ora qualche semplice applicazione della teoria della trasversalità.
Perdonatemi per quello che stò per fare.

\begin{defn}Retrazione\\
Sia $X$ una varità con bordo. $\fundef[\tau]{X}{\delta X}$ è una retrazione se $\tau|_{\delta X}=id_{\delta X}$
\end{defn}

\marginpar{Devo ancora inserire qualche disegnino quì}
\begin{teo}
Non esistno retrazioni!
\end{teo}
\begin{proof}
Procediamo per assurdo. Sia $y_0 \in \delta X$. Prendo $\tau$ retrazione. $\tau|_{\delta X}$ è ha differenziale iniettivo in $y_0$, dunque è trasversa ad $\{y_0\}$. Prendo una funzione $\tau'$ vicina a piacere a $\tau$ che coincida con $\tau$ sul bordo e trasversa ad $\{y_0\}$. Considero $Y=\tau'^{-1}(y_0)$. $Y$ è una varità uno dimensionale e $y_0\in Y$. Dunque $Y$ ha bordo non vuoto. Ma, per la caratterizzazzione delle varità uno dimensionali deve avere almeno un altro punto $y_1$ nel bordo. Dunque $y_1=\tau(y_1)=\tau'(y_1)=y_0$. Assurdo.  
\end{proof}
Forse potreste perdonarmi grazie a questo
\begin{teo}
Teorema del punto fisso di Brower\\
Sia $D^n$ il disco chiuso di raggio 1 in $\R^n$. Sia $\fundef[f]{D^n}{D^n}$. Esiste $x_0\in D^n$ punto fisso per $f$.
\end{teo}
\begin{proof}
Sia $\fundef[r]{D^n}{\delta D^n}$ tale che $r(x)$ sia l'intersezione di $\delta D^n$ con la semiretta di origine $f(x_0)$ passante per $x_0$. $r$ è una retrazione. 
\end{proof}

\begin{tikzpicture}
\draw (1,1) circle (10 mm);
\draw (1.1, 1.1) -- (0.29, 0.29);
\coordinate [label={[font=\small]center:$f(x_0)$}] (A) at (1.1,1.1);
\coordinate [label={[font=\small]center:$x_0$}] (B) at (0.6,0.7);
\draw (A);
\draw (B);
\end{tikzpicture}




