%Luzio 
Nella lezione precedente si era visto come il doppio modo di calcolare la caratteristica di Eulero (per mezzo delle funzioni di Morse e per mezzo dei zeri di gradienti) ci fornisse di bei risultati come il fatto che $\chi(X)=0$ se $dim(X)$ è dispari.\\
Ora si cerca di estendere tutto questo alle triadi. 

\begin{defn}[Funzione di Morse su una triade]
Sia $(W, V_0, V_1)$ una triade per cobordismo(non orientato). Una funzione $\fundef[f]{W}{[a_0, a_1]\subseteq \R}$ è di Morse se:\\
\begin{itemize}
\item $f^{-1}(a_0)=V_0$ e $f^{-1}(a_1)=V_1$
\item $f$ non ha punti critici in un intorno di $\partial W$.
\item tutti i punti critici sono non degeneri. 
\end{itemize}
\marginpar{In realtà basterebbe dire che non ha punti critici in $\partial W$ e che tutti i punti critici sono non degeneri.}
\end{defn}

Si ha ora il seguente teorema di "trasverslità".

\begin{teo}
Le funzioni di Morse sulla triade $(W, V_0, V_1)$ sono un aperto denso di $\epsilon(W, R)$.
\end{teo}

\begin{defn}[Campo di vettori sulla triade]
Un campo di vettori sulla triade $(W, V_0, V_1)$ è una sezione di $T(W)$ tale che sia entrante in $V_0$ e uscente in $V_1$.
\marginpar{Entrante e uscente sono un po' fumosi (be, quando li ha detti in classe nessuno ha protestato, ma ora...? Probabilmente la cosa è chiara in carte locali. Prendendo una carta locale...}
\end{defn}
\begin{teo}
Sia $s$ un campo di vettori su $(W, V_0, V_1)$. La funzione $\chi(s):=\sum_{\text{x zeri di s}} i_s(x)$ è indipendente da $s$.
\end{teo}
\begin{defn}[Caratteristica di Eulero di una triade]
Si definisce $\chi(W, V_0):=\sum_{x\text{ zeri di }s} i_s(x)$ per qualsiasi $s$ campo di vettori su $(W, V_0, V_1)$. Inoltre per ogni $f$ funzione di Morse sulla triade si ha $\chi(W, V_0)=\sum_{x\text{ punti critici di }f} (-1)^{\lambda(x)}$ dove $\lambda(x)$ è l'indice di positività del punto critico $x$.
\end{defn}
\begin{oss}
Questo ci fornisce un modo agevole per calcolare la caratteristica della triade "opposta". Infatti presa $f$ una qualsiasi funzione di morse sulla triade $(W, V_0, V_1)$ $-f$ è una funzione di Morse su $(W, V_1, V_0)$. Dato che la matrice hessiana cambia segno $\chi(W, V_1)=\sum_{x\text{ p.c. di }-f} (-1)^{n-\lambda(x)}=(-1)^n\sum_{x\text{ punti critici di }f}(-1)^{\lambda(x)}=(-1)^n\chi(W, V_0)$.  
\end{oss}

\begin{defn}
Si può definire la caratteristica di Eulero per varietà anche non chiuse come $\chi(W)=\chi(W, \emptyset)$
\footnote{Si intende dunque $W$ pensato come $(W,\emptyset, \partial W)$}
\end{defn}

Dimostriamo ora un po' di caratteristiche simpatiche di $\chi$ sotto le usuali nozioni di cobordismo.

\begin{defn}[incollamento di triadi]
Se si ha la triade $(W, V_0, V_1)$ e $(W', V_0', V_1')$ e $V_1$ è diffeomorfa a $V_0'$ allora è ben definito l'incollamento $(W, V_0, V_1)°(W', V_0', V_1')=(W'', V_0, V_1')$ .
\end{defn}
\begin{teo}
$\chi((W, V_0, V_1)°(W', V_0', V_1'))=\chi(W, V_0, V_1)+\chi(W', V_0', V_1')$
\end{teo}
\begin{proof}
\'E facile se si calcola il cobordismo se, avendo le sezioni $a$ e $b$, rispettivamente di $(W, V_0, V_1)$ e $(W', V_0', V_1')$ si crea la sezione di $(W, V_0, V_1)°(W', V_0', V_1')$.
\end{proof}

\begin{teo}
Sia $X$ una varietà chiusa.Sia $W=X\times [-1,1]$. $\chi(X)=\chi(W, \emptyset)$.   
\end{teo}
\begin{proof}
Detta $z$ la coordinata verticale, si considera il campo vettoriale $s$ su $W$ che ha come componente verticale $z^2$. Chiaramente gli unici zeri di $s$ sono nella copia di $X$ $X\times{0}$. Tutti le matrici hessiane sono poi con un 1 in più...
\end{proof}

Questo risultato ci permette subito di vedere che esistono varietà chiuse che non sono bordo di una qualche altra varietà.
\begin{teo}
Esistono varietà compatte chiuse non bordo di qualche altra varietà.% $X\notequal \partial W$.
\end{teo}
\begin{proof}
Indichiamo con $D(X)$ il doppio di $X$. Chiaramente $D(X)$ è una varietà compatta chiusa ed è diffeomorfa a due copie di $W$ incollate per mezzo di un cilindro $X\times [-1, 1]$. Inoltre, grazie ai teoremi precedenti \footnote{additività della caratteristica sotto incollamento e invarianza per omologia} $\chi(D(X))=\chi(X)+2\chi(W, \partial W)$. Supponiamo ora che la dimensione di $X$ sia pari, dunque che la dimensione di $W$ sia dispari. Si ottiene allora che $\chi(D)=0$, dunque $\chi(X)=-2\chi(W, \partial W)$. Dunque $\chi(X)$ è pari. Ma $\chi(S^{2n})=2\chi(P^{2n})=2$ dunque $P^{2n}$ non è il bordo di alcuna varietà $2n+1$ dimensionale. 
\end{proof}

\paragraph{TQFT in soldoni}
In questa sezione diamo un idea di che cosa sia una TQFT, pensata come "rappresentazione del cobordismo nell'algebra lineare".\\
Vediamo di capire che cosa stiamo facendo nel linguaggio delle categorie. Da un lato gli oggetti in esame sono le $n$ varietà, i morfismi sono i possibili cobordismi fra esse.
Dall'altro gli oggetti sono gli spazi vettoriali, i morfismi sono le applicazioni lineari.\\
Supponiamo che io abbia da un lato delle varità connesse $X_i$, dall'altro uno spazio vettoriale $Z$. Quello che devo avere è una mappa\footnote{non bisognerebbe vedere questa mappa come una funzione ma come un funtore} che mandi una $X_i\rightarrow Z$, $X_1\cup ... \cup X_k =Z^{n\otimes}$ e mandi $(W, X_1\cup ... \cup X_k, X'_1\cup ... \cup X'_{k'})$ in un $Hom(Z^{k\otimes}, Z^{k'\otimes})$.
Chiediamo che tutte queste richieste siano functoriali, che $F(\emptyset)=C$, e che $F((V\times[0, 1], V, V))=id_{F(V)}$. \\
Bisogna a questo punto chiedersi se non abbiamo chiesto troppo. Purtroppo sembra di no poiché la caratteristica di Eulero ci fornisce un esempio.
\subparagraph{Esempio stupido di TQFT}
\begin{itemize}
\item Mandiamo tutte le varietà connesse in $C$
\item Preso il cobordismo $(W, X_1, X_2)$ lo mandiamo in $\fundef[F((W, X_1, X_2))]{C}{C}$ che manda $v\in C \rightarrow e^{\chi(W, X_1)}v$.
\end{itemize}
Questa è un onestissima TQFT.


\paragraph{Classificazione delle varietà bidimensionali a meno di cobordismo}
Ricordate che cosa è $\ni _1(X)$? Bene, questo è uno spazio finito-dimensionale(forse lo dimostreremo).\\
Usando la definizione di numero di intersezione lo muniremo di un prodotto scalare. \\
Problema: siamo in caratteristica 2! Dunque molti dei teoremi di algebra lineare visti a geometria 1 vanno rivisti.







