% Valerio

% anche come fosse antani scappella per tre

\titlet{Spazio proiettivo (reale)}

Sia $\Ro \is \R^n \setminus \set{0}$ (come sottospazio topologico);
introduciamo su $\Ro[n+1]$ la relazione $\sim $ (di equivalenza proiettiva):
\[x, y \in \Ro[n+1],\quad x \sim y \means  \exists \lambda  \in  \R \tc x = \lambda y \]
Le relative classi di equivalenza sono date da $[x]_\sim = \Span(x) \setminus \set{0}$.
Inoltre, essendo $S^n \subset \Ro[n+1]$,
posso restringere tale relazione di equivalenza a $S^n$, ottenendo $\sim_S$
(rispetto a cui le classi di equivalenza sono date da
$[x]_{\sim_S} = \set{x, -x} = [x]_\sim \, \cap \, S^n$).
Consideriamo ora gli insiemi quoziente $X \is \quoset{\Ro[n+1]}{\sim}$ e $Y \is \quoset{S^n}{\sim_S}$,
con le rispettive proiezioni $\fundef[\pi]{\Ro[n+1]}{X}$ e $\fundef[\pi_S]{S^n}{Y}$.

\begin{oss}
	L'applicazione $[x]_\sim  \mapsto  \Span(x)$ è una biiezione tra $X$ e \break
	$\setdef[V \subseteq \R^{n+1}]{V \text{ è SSV\footnotemark{} di dimensione 1}}$.
	\footnotetext{Sottospazio vettoriale.}
\end{oss}

Vogliamo mostrare che $X$ è omeomorfo a $Y$.
Si ricorda che gli aperti della topologia quoziente sono le immagini degli aperti saturi rispetto alla proiezione.

\begin{defn}[Cono]
	Un sottoinsieme $C\subseteq\Ro$ è un \emph{cono} se $\Span(C)\setminus\set{0}\subseteq C$
	(e dunque, poiché $x\in\Span(x)$, se $\Span(C)\setminus\set{0}=C$).
\end{defn}

\begin{ex}
	\label{th:pnsaturo}
	Valgono le seguenti:
	\begin{itemize}
		\item $A \subseteq \Ro[n+1]$ è $\pi$-saturo $\iff$ $A$ è un cono.
		\item $A \subseteq S^n$ è $\pi_S$-saturo $\iff \forall x \in A:-x \in A$.
	\end{itemize}
\end{ex}

\begin{prop}
	La biiezione $[x]_{\sim_S}  \mapsto  [x]_\sim$
	(con inversa $[y]_\sim  \mapsto  [y]_\sim \cap S$)
	è un omeomorfismo tra $X$ e $Y$ (rispetto alle topologie quoziente).
\end{prop}

\begin{proof}
	Per l'\autoref{th:pnsaturo}, la biiezione tra
	\[\setdef[A \subseteq {\Ro[n+1]} ]{A \text{ è $\pi$-saturo}} \quad\text{e}\quad
	\setdef[A_S\subseteq S^n]{A_S \text{ è $\pi_S$-saturo}}\]
	data semplicemente da $A\mapsto A\cap S^n$, $\Span(A_S)\setminus \set{0} \mapsfrom A_S$
	manda aperti in aperti e viceversa,
	mostrando continuità e apertura di $[x]_{\sim_S}  \mapsto  [x]_\sim$.
\end{proof}

\begin{defn}[Spazio proiettivo]
	Questi quozienti sono dunque identificati sotto il nome di 
	\emph{spazio proiettivo reale di dimensione $n$}, indicato con $\Ps^n$.
\end{defn}

\begin{prop}
	$\Ps^n$ è una varietà compatta.
\end{prop}

\begin{proof}
	Dobbiamo mostrare che è $T_2$, 2-numerabile, compatto e localmente euclideo.

	Siano $[x], [y] \in \Ps^n$ distinti. Tornando alle controimmagini in $S^n$ abbiamo:
	\[\pi_S^{-1}([x]) = \set{x, -x}; \
	\pi_S^{-1}([y]) = \set{y, -y}; \
	x \neq \pm y \]
	Allora possiamo prendere $U_x$, $U_{-x}$, $U_y$, $U_{-y}$ intorni aperti 
	(rispettivamente di $x$, $-x$, $y$, $-y$)
	in modo che non si intersechino e che $U_x = -U_{-x}$, $U_y = -U_{-y}$;
	le unioni $U_x \cup U_{-x}$ e $U_y \cup U_{-y}$ sono duque $\pi_S$-sature e disgiunte,
	e passando alle loro immagini otteniamo intorni aperti disgiunti di $[x]$ e $[y]$,
	dunque $\Ps^n$ è $T_2$.
	Similmente si può mostrare che è anche 2-numerabile.
	Inoltre, dalla continuità di $\pi_S$ e dalla compattezza di $S^n$ segue che $\Ps^n $ è compatto.

	Esibiamo ora un atlante: vedendo $\Ps^n$ come quoziente di $\Ro[n+1]$,
	consideriamo il piano affine:
	\[ \Pi_i\is\setdef[(x_1, \dots, x_{n+1})\in {\Ro[n+1]}]{x_i = 1} \]
	Sia $\fundef[\phi_i]{\Pi_i}{\Ps^n}$ la restrizione di $\pi$ al piano (vedi \autoref{fig:cartaipn}).
	È iniettiva e continua.
	Con $U_i \is \phi_i(\Pi_i) \subset \Ps^n$ e $\fundef[\tau_i]{\Pi_i}{\R^n}$ l'isomorfismo naturale,
	ho $\fundef[f_i \is \tau_i \circ \phi_i^{-1}]{U_i}{\R^n}$ biiettiva e continua,
	dunque se $U_i$ è aperto, $(U_i, f_i)$ è una carta per $\Ps^n$. Ma posto
	\[ G_i \is \setdef[(x_1, \dots, x_{n+1})\in {\Ro[n+1]}]{x_i = 0} \]
	ho $U_i = \pi(\Ro[n+1] \setminus G_i)$ e $\Ro[n+1] \setminus G_i$ è un aperto $\pi$-saturo,
	ergo $U_i$ è aperto.
	L'unione dei $\Ro[n+1]\setminus G_i$ è $\Ro[n+1]$ quindi gli $U_i$ ricoprono $\Ps^n$;
	dunque $\set{(U_i, f_i)}_{1 \leq i \leq n+1}$ è un atlante per $\Ps^n$.
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\pgfmathsetmacro\angle{50}
			\pgfmathsetmacro\axisr{2} % half length of x, y axes
			\draw[name path=sn] (0,0) circle (1); % the S^n
			\path (180-45:.9) node[above left] {$S^n$};
			\draw[->] (-\axisr,0) -- (\axisr,0) node[right] {$x_i$}; % x axis
			\draw[->] (0,-\axisr) -- (0,\axisr) node[above] {$x$}; % y axis
			\draw[name path=pi] (1,-\axisr) -- (1,\axisr); % the \Pi_i
			\path (1,-1) node[right] {$\Pi_i$};
			\draw[name path=line, dashed] (\angle:-1.5) -- (\angle:2);
			\path[name intersections={of=line and sn, by={dot1, dot3}}];
			\path[name intersections={of=line and pi, by=dot2}];
			\foreach\x in {1,2,3} \fill (dot\x) circle (.05);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Carta $i$-esima di $\Ps^n$.}
		\label{fig:cartaipn}
	\end{figure}
\end{proof}

\begin{ex}
	$\fundef[\pi_S]{S^n}{\Ps^n}$ è un omeomorfismo locale, ovvero
	$\forall x \in S^n \ \exists U$ intorno aperto di $x$ tale che $\pi_S(U)$
	è aperto in $\Ps^n$ e  $\fundef[\pi_S | _{_U}]{U}{\pi_S(U)}$  è un omeomorfismo.
\end{ex}

\subtitlet{Filtrazione di $\Ps^n$}

Poiché si ha $\pi^{-1}(\Ps^n \setminus U_i) = G_i$,
il quale è identificabile con $\Ro$,
e inoltre $\pi(\Ro) = \Ps^{n-1}$, valgono:
\begin{itemize}
	\item $\Ps^n = U_i \sqcup \Ps^{n-1}$;
	\item $\Ps^n \setminus \Ps^{n-1}$ è omeomorfo a $\R^n$.
\end{itemize}
