% trascrizione Bob

%gnegne

\titlet{Definizioni generali}

\begin{defn}[Topologia]
	Sia dato un insieme $X$ e una famiglia $\tau$ di sottoinsiemi di $X$. $\tau$ è detta \emph{topologia} se soddisfa le seguenti proprietà:
	\begin{itemize}
		\item $\nullset,X\in\tau$ 
		\item $\tau$ è chiusa per intersezioni finite, ovvero:
		$\forall A_1, A_2 \in \tau \implies A_1 \cap A_2 \in \tau$
		\item $\tau$ è chiusa per unioni arbitrarie, ovvero:
		$\forall \mathcal B \subseteq \tau \implies \bigcup_{A\in\mathcal B} A \in \tau$.
	\end{itemize}
	Gli elementi di $\tau$ sono detti \emph{aperti} per la topologia $\tau$.
\end{defn}

\begin{defn}[Spazio topologico]
	Sia $X \neq \nullset$ un insieme munito di una topologia $\tau$. La coppia $(X,\tau)$ è detta \emph{spazio topologico}.
\end{defn}

\begin{defn}[Chiuso]
	Un sottoinsieme $Y \subseteq X$ è detto \emph{chiuso} se $\comp Y$ è aperto.
\end{defn}

\begin{oss}
	$\nullset$ e $X$ sono sia aperti che chiusi.
\end{oss}

\begin{prop}
	Sia $F_\tau$ la famiglia dei sottoinsiemi chiusi di $X$. Questa gode delle seguenti proprietà:
	\begin{itemize}
		\item $\nullset ,X \in F_\tau$ 
		\item $F_\tau$ è chiusa pe unioni finite
		\item $F_\tau$ è chiusa per intersezioni arbitrarie.
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{oss}
	Un insieme $X\neq\nullset$ ammette sempre due topologie degeneri:
	\begin{itemize}
		\item $\tau_B = \{\nullset,X\}$ detta topologia banale
		\item $\tau_D = \pset(X)$ detta topologia discreta.
	\end{itemize}
\end{oss}

\begin{defn}[Finezza]
	Date due topologie $\tau$ e $\tau'$ su $X$,
	si dice che $\tau$ è \emph{più fine} di $\tau'$ se $\tau\supset\tau'$,
	ovvero tutti gli aperti di $\tau'$ sono anche aperti di $\tau$,
	ma esistono aperti in $\tau$ non presenti in $\tau'$.
\end{defn}

\begin{oss}
	La topologia banale è quella meno fine, mentre quella discreta è la più fine.
\end{oss}

\titlet{Spazi metrici e metrizzabili}

\begin{defn}[Spazio metrico]
	Sia dato un insieme $X\neq\nullset$ e una funzione $\fundef[d]{X \times X}\R$ tale che:
	\begin{description}
		\item[non degenere] $\forall x,y \in X:  d(x,y)\ge0 \et (d(x,y)=0 \iff x=y)$
		\item[simmetrica] $d(x,y) = d(y,x)$
		\item[triangolare] $d(x,z) \le d(x,y) + d(y,z)$
	\end{description}
	La funzione $d$ è detta \emph{distanza} e la coppia $(X,d)$ è detta \emph{spazio metrico}.
\end{defn}

\begin{es}
	\label{es:spazimetrici}
	Esempi di spazi metrici sono:
	\begin{itemize}
		\item $\R^n$ munito della distanza euclidea $d_E$
		%$\tau_E \is \sqrt { \sum_i { ( x_ i - y_i )^2 } = \sqrt { \left \langle x-y,x-y \right \rangle } $
		\item Un insieme $X$ qualsiasi munito della distanza discreta
		$d_D= \begin{cases} 0 & x=y \\ 1 & x \neq y \end{cases}$
	\end{itemize}
\end{es}

\begin{defn}[Palla aperta]
	Sia $(X,d)$ uno spazio metrico,
	definiamo la \emph{palla aperta centrata in $x$ di raggio $r$} come:
	\[\ball[r]x \is \setdef[y \in X]{d(x,y) < r}\]
\end{defn}

\begin{prop}[Topologia indotta]
	Sia $(X, d)$ uno spazio metrico e $\tau_d$ una famiglia di sottoinsiemi così definita:
	\[\tau_d \is \setdef[A \subseteq  X]{\forall x \in A \;\exists \ball[r]x \subseteq A}\]
	Affermo che $\tau_d$ è una topologia su $X$ (la chiamerò \emph{topologia indotta}).
\end{prop}

\begin{proof}
	Verifico che si tratti di una topologia:
	\begin{itemize}
		\item
			$\nullset \in \tau_d$ per vacuità,
			$X \in \tau_d$ perché le palle aperte sono a valori in $X$ per definizione.
		\item
			Siano $A_1,\ldots,A_n$ sottoinsiemi di $X$.
			Considero la loro intersezione $\inters A_k$.
			Per ogni punto $x$ nell'intersezione considero tutti gli $A_k$ tali che $x \in A_k$.
			Prendo quindi una palla aperta $B^k(x)$ per ognuno di questi (posso farlo per definizione di $\tau_d$).
			Tra queste prendo quella con raggio minore: questa è contenuta in $\inters A_k$,
			segue che $\tau_d$ è chiuso per intersezioni finite.
		\item
			Se $x \in \union A_j$ allora $x$ appartiene almeno ad uno degli $A_j$.
			Poiché questi sono aperti segue che
			$\exists \ball[r_i]x \subseteq A_i \subseteq \union A_j$. \qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{defn}
	Uno spazio topologico $(X,\tau)$ si dice \emph{metrizzabile} se esiste una distanza $d$ tale che $\tau=\tau_d$,
	ovvero la topologia sia uguale alla topologia indotta dalla distanza $d$.
\end{defn}

\begin{es}
	Esempi di topologie indotte sono:
	\begin{itemize}
		\item $(\R^n,d_E)$  induce $(\R^n,\tau_E)$.
		\item La topologia indotta da $(X,d_D)$ (dove $d_D$ è la distanza discreta dell'\autoref{es:spazimetrici}) è $\tau_D$ (la topologia discreta).
		Infatti $\ball[1/2]x = \{x\}$, quindi ogni punto è un aperto.
	\end{itemize}
\end{es}

\begin{prop}
	\label{prop:apelle}
	Sia $(X,d)$ uno spazio metrico e $(X,\tau_d)$ lo spazio topologico indotto.
	Si verifica che:
	\begin{itemize}
		\item le palle aperte sono aperti per la topologia indotta;
		\item ogni $A \in \tau_d$ è unione di palle aperte.
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}~
	\begin{itemize}
		\item
			Sia $y \in \ball[r]x$,
			devo trovare un $r'$ tale che $\ball[r']x \subseteq \ball[r]x$.
			Prendo $r' < r-d(x,y)$.
			Segue:
			\[\forall z \in \ball[r']y: d(x,z) \le d(x,y) + d(y,z) < d(x,y)  + r - d(x,y) < r\]
		\item
			Sia $A$ un qualsiasi aperto per la topologia indotta.
			$A$ è unione dei suoi punti e per ogni punto $x$ ho una palla aperta centrata in $x$ e contenuta in $A$.
			Segue che $A$ è unione di palle aperte.
		\qedhere
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{defn}
	$(X,d)$ e $(X,d')$ si dicono \emph{topologicamente equivalenti} se le topologie indotte coincidono.
\end{defn}

\begin{oss}
	È chiaro che uno spazio metrico ha una ``struttura'' più rigida di uno spazio topologico e conseguentemente spazi metrici diversi possono indurre la stessa topologia.
\end{oss}

\begin{teo}
	Tutte le distanze indotte da un prodotto scalare sono topologicamente equivalenti.
\end{teo}

\begin{proof}
	Sia $\scp{}{}$ un prodotto scalare definito positivo.
	Indichiamo con $\mathrm B^E_r(x)$ le palle della metrica euclidea e con $\mathrm B^{\scp{}{}}_r(x)$ quelle della metrica con distanza $d_{\scp{}{}}(x,y)\is\sqrt{\scp{x-y}{x-y}}$.
	Poiché gli aperti di una topologia metrizzabile sono unione di palle aperte centrate su ogni punto, ci basta mostrare che:
	\[\forall x\in\R^n\,\forall r>0:
	\begin{cases}
		\exists r':\mathrm B^E_{r'}(x)\subseteq\mathrm B^{\scp{}{}}_r(x) \\
		\exists r'':\mathrm B^{\scp{}{}}_{r''}(x)\subseteq\mathrm B^E_r(x)
	\end{cases}
	\]
	Consideriamo le matrici del prodotto scalare canonico (che induce $d_E$) e di $\scp{}{}$.
	Commutano e sono simmetriche, quindi sono diagonalizzabili simultaneamente, in particolare con una matrice ortogonale.
	Nelle nuove coordinate, la palla $\mathrm B^{\scp{}{}}_r(0)$ è definita dalla condizione:
	\[d_{\scp{}{}}(x,0)=\sqrt{\lambda_1x_1^2+\dots+\lambda_nx_n^2}<r\]
	Quindi per trovare $r'$ e $r''$ basta considerare gli assi minore e maggiore dell'ellissoide:
	\[r'\le r\min\set{\lambda_i},\quad r''\max\set{\lambda_i}\le r \qedhere\]
\end{proof}

\marginpar{dimostrazione alternativa commentata nel tex, si suggerisce la sostituzione -Ale}

%\begin{proof}
%Se per uno spazio vettoriale sono date due forme quadratiche definite positive, il teorema spettrale garantisce l'esistenza di una base in cui una forma sia ortonormale e l'altra ortogonale.

%Questo porta le palle che costituiscono la base della topologia indotta dalle due forme rispettivamente in sfere e ellissoidi.

%Da ciò si può dedurre l'equivalenza delle due topologie, poiché dato un centro si avrà che per ogni ellissoide esiste una palla con lo stesso centro in esso contenuta (è sufficiente scegliere come raggio il semiasse minore), e viceversa (scegliendo per l'ellissoide il semiasse maggiore pari al raggio della sfera)
%\end{proof}

\begin{defn}[Intorno]
	Dato $x \in (X,\tau)$,
	si dice \emph{intorno} di $x$ (rispetto a $\tau$)
	un insieme $U_x$ che contiene un aperto $A$ tale che $x \in A \subseteq U_x$.
\end{defn}

\begin{defn}[Base di aperti]
	Dato uno spazio topologico $(X,\tau)$
	si dice \emph{base di aperti} una famiglia di aperti $\mathcal B$
	tale che ogni elemento di $\tau$ è ottenibile come unione di elementi di $\mathcal B$.
\end{defn}

\begin{defn}[Base di intorni]
	Una \emph{base di intorni} è un insieme di intorni di un punto $x$
	tale che qualsiasi intorno di $x$ contenga almeno uno degli elementi della base.
\end{defn}

\begin{oss}
	Le palle aperte sono una base di intorni per una topologia indotta, e grazie al secondo punto della \autoref{prop:apelle} sono anche una base di aperti
\end{oss}
