%Andrea (controllare)
Procediamo ora con la costruzione del fibrato tangente su $M$.
Definiamo lo spazio topologico $T \is M \times \R^n \times I$. Questo è uno spazio topologico in quanto prodotto di spazi topologici (si intenda $I$ con la topologia discreta).\footnotemark
\footnotetext{%
Lo spazio topologico $T$, dato che $M$, $\R^n$ e $I$ sono $T_2$ è $T_2$.
Non è invece 2-numerabile non essendolo $I$.
Vediamo che $I$ non è 2-numerabile:
Preso infatti un aperto, possiamo scegliere un punto $x_0$ in questo.
Tramite una carta a caso $\phi_i$ rimbalziamo il problema in una nostra copia di $\R^n$.
Qui possiamo prendere la famiglia
(non numerabile, per esempio una per ogni raggio maggiore di zero)
di palle aperte concentriche su $x_0$.
Le controimmagini $\phi^{-1}(\ball{x_0})$ sono aperti nell'aperto originario
e la restrizione di $\phi$ a ognuno di questi aperti è una legittimissima carta,
dunque sta nell'atlante massimale
dunque l'insieme degli indici non potrà essere numerabile.
Questo non ci spaventa in quanto i trattamenti successivi risolveranno il problema. 
}
Sia ora $T'\is\setdef[(x,v,i)\in T]{x\in U_i}$.
Si pensi a $T'$ come uno spazio topologico munito della topologia di sottospazio.
\begin{oss}
	$T'$ è unione disgiunta degli aperti $U_i\times\R^n$.
\end{oss}
Si definisca ora la relazione di equivalenza $\sim$ su $T'$ tale che\footnotemark:
\[(x, v, i)\sim(x',v',j)\means x'=x \land v'=\mu_{ji}(x)v\]
Definiamo $T(M)\is\quoset{T'}\sim$ dotato della topologia quoziente.
Chiamiamo $q$ la proiezione di $T'$ su $T(M)$.
\footnotetext{
	$\sim$ è effettivamente una relazione di equivalenza grazie alle proprietà del cociclo.
	In particolare:
	\begin{itemize}
		\item $\mu_{ii}(x)=\id \implies a\sim a$
		\item $\mu_{ik}(x)\mu_{ki}(x)=\id \implies (a\sim b \iff b\sim a)$
		\item $\mu_{ij}(x)\mu_{jk}(x)\mu_{ki}(x)=\id \implies ((a\sim b \et b\sim c)\implies a\sim c)$
	\end{itemize}
}

Si dovrebbe ora verificare che $T(M)$ è 2-numerabile e $T_2$.
\marginpar{da spostare nella prop. $T(M)$ $2n$-varietà}
La seconda è banale avendo operato sempre con spazi $T_2$
e passando la proprietà attraverso le operazioni fatte.
La prima non la dimostriamo.

Definiamo ora la funzione $\fundef[\pi_M]{T(M)}{M}$ tale che $\pi_M([(x, v, i)])=x$. 

\begin{prop}
	La mappa $\pi_M$ è continua.
\end{prop}

\begin{proof}
	Se $A\subseteq M$ è un aperto allora
	$(\pi_M\circ q)^{-1}(A)$ è l'intersezione di $T'$ con $A\times \R^n \times I$ che è un aperto.
	Questo, dato che gli aperti in $T(M)$ erano gli insiemi
	la cui controimmagine attraverso $q$ è aperta,
	ci dice che $\pi_M^{-1}(A)$ è effettivamente aperto in $T(M)$.
\end{proof}

Ora bisogna collegare quanto abbiamo definito con la struttura tangente su~$\R^n$.

\begin{defn}[Banalizzazioni locali]
	Una banalizzazione locale di $T(M)$ è una mappa
	$\fundef[\Psi_i]{U_i\times\R^n}{T(M)}$
	tale che $\Psi_i(x, v)=[(x, v, i)]$.
\end{defn}

\begin{oss}~
	\begin{itemize}
		\item Le $\Psi_i$ sono funzioni continue perché $q$ è continua;
		\item $(\pi_M \circ \Psi_i)(x, v)=x$ per ogni $x\in U_i$, cioè commuta il diagramma:
			\begin{equation*}
				\begin{tikzcd}
					\pi_M^{-1}(U_i) \arrow[dr, "\pi_M"]
					& U_i\times\R^n \arrow[l, "\Psi_i"] \arrow[d, "p"] \\
					& U_i
				\end{tikzcd}
			\end{equation*}
	\end{itemize}
\end{oss}

\begin{prop}
	$\Psi_i$ è un omeomorfismo fra $U_i \times \R^n$ e $\pi_M^{-1}(U_i)$.
\end{prop}

\begin{proof}
	$\Psi_i$ è surgettiva perché
	se $\pi_M([x, v, k])\in U_i$
	allora $\Psi_i(x, \mu_{ki}(x)v)=[(x, \mu_{ki}(x)v, i)\sim (x, v, k)]$.
	$\Psi_i$ è chiaramente iniettiva.
	È dunque invertibile.
	Basta dimostrare che è una mappa aperta
	ovvero preso $A$ aperto in $U_i\times \R^n$
	che $A_i\is\Psi_i(A)$ è aperto.
	Data la topologia quoziente di $T(M)$
	basterà mostrare che $q^{-1}(A_i)$ è aperto in $T'$.
	Ma la famiglia di insiemi $\{(U_k\times \R^n\times\{k\})\}$
	sono un ricoprimento aperto di $T'$
	e per ogni $k$ l'insieme
	\[q^{-1}(A_i)\cap (U_k\times \R^n\times\{k\}) =
	q^{-1}(A_i)\cap\big((U_i\cap U_k)\times \R^n\times\{k\}\big)\]
	è un aperto:
	infatti su quest'ultima intersezione $q=\Psi_i\circ r $
	cioè commuta il diagramma
	\begin{equation*}
		\begin{tikzcd}
			(U_i\cap U_k)\times \R^n\times\{k\} \arrow[r, "r"] \arrow[dr, "q"]
			& U_i\times\R^n \arrow[d, "\Psi_i"] \\
			& T(M)
		\end{tikzcd}
	\end{equation*}
	dove $r$ è l'applicazione continua definita come:
	\begin{align*}
		r : T' & \funarrow U_i\times\R^n \\
		(x,v,k) & \mapsto (x, \mu_{ik}(x)v)
	\end{align*}
	dunque abbiamo
	\[q^{-1}(A_i)=
	q^{-1}(\Psi_i(A))=
	q^{-1}(\Psi_i(r(r^{-1}(A))))=
	q^{-1}(q(r^{-1}(A)))\]
	con $q$, $q^{-1}$, $r^{-1}$ mappe aperte.
\end{proof}

Dotiamo ora $T(M)$ di un atlante differenziale.
\begin{defn}[Carte di $T(M)$]
$\fundef[\Phi_i]{\Psi(U_i\times \R^n)}{\phi(U_i)\times \R^n}$ definita come $\Phi_i(\Psi((x, v)))\is(\phi_i(x),v)$ è una carta locale di $T(M)$. L'insieme $\{(\Psi(U_i\times\R^n), \Phi_i)_{i\in I}\}$ è un atlante di $T(M)$.
\end{defn}

Componendo tutto a dovere si può controllare che, grazie all'azione dell'cociclo sui vettori, le mappe di transizione:
\begin{equation*}
\fundef[K_{ij}]{\Phi_j\big(\Psi_j(U_j\times\R^n)\big)}{\Phi_i\big(\Psi_i(U_i\times\R^n)\big)} 
\end{equation*}
sono proprio:
\begin{equation*}
K_{ij}((x, v))= \big(\phi_i\circ\phi_j^{-1}(x), \mu_{ij}(\phi_j^{-1}(x))v\big)=\big(\phi_i\circ\phi_j^{-1}(x), d(\phi_i\circ\phi_j^{-1})(x)v\big)
\end{equation*}
Che è proprio quello che volevamo!

Non rimane ora che sollevare la definizione di applicazione tangente da aperti di $\R^n$ al livello delle varietà.
\begin{defn}[funzione tangente]
La funzione tangente ad $\fundef[f]{U}{W}$ è la $\fundef[Df]{T(U)}{T(W)}$ che fa commutare il seguente diagramma.
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}
\R^n \times \R^n  \arrow[rrr, "Df'"]&&&\R^n \times \R^n\\
{U_i\times \R^n}  \arrow[r, "\Psi_i"] \arrow[u, "{(\phi_i, \id_{\R^n})}"] & T(U) \arrow[r, dashrightarrow, "Df"] \arrow[ddd, "\pi _U"] \arrow[lu , "\Phi_i"] & T(W) \arrow[ddd, "\pi _W"]\arrow[ru , "\Phi_j"] &\arrow[l, "\Psi_j"] \arrow[u, "{(\phi_j, \id_{\R^n})}"] U_i\times \R^n \\
&&&\\
&&&\\
& \arrow[d, "\phi_i"] U \arrow[r, "f"] & W \arrow[d, "\phi_i"]& \\
&{\phi_i(U_i)\subseteq \R^n} \arrow[r, "f'"] &{\phi_j(U_j)\subseteq \R^n}&\\
\end{tikzcd}
\end{equation*}
Indicando con $f'$ la composizione attraveso le mappe di $f$ e sollevandola alla sua funzione tangente $Df'$ (cosa già ben definita nella lezione precedente) e ricalandola attraverso le mappe a $Df$. 
\end{defn}


